Title: Debian — 25 лет (и будет больше!)
Slug: debian-is-25
Date: 2018-08-16 8:50
Author: Ana Guerrero Lopez
Artist:  Angelo Rosa
Tags: debian, birthday
Lang: ru
Translator: Andrej Shadura
Status: published

![Debian — 25 лет (Angelo Rosa)](|static|/images/debian25years.png)

Когда 25 лет назад Иан Мёрдок анонсировал в comp.os.linux.development
выход *«совершенно нового выпуска Linux, <…> Debian Linux Release»*,
никто и подумать не мог, что этот «Debian Linux Release», который ныне известен как
проект Debian, станет одним из крупнейших и влиятельнейших проектов в области
свободного программного обеспечения.
Главный продукт проекта — Debian, свободная операционная система для Вашего
компьютера, однако в рамках проекта разрабатывается также множество других
систем, призванных улучшить вашу жизнь. Дистрибутив Debian работает
на широком круге систем и устройств: от внутренних служб аэропортов до
автомагнитол, от облачных сервисов до встраиваемых устройств, которые к ним
подключаются.

Сегодня проект Debian — большая организация с множеством рабочих групп, состоящих из волонтёров.
Внешне организация проекта Debian выглядит несколько хаотично, однако внутренняя структура и управление проектом
обеспечиваются двумя основными документами. [Общественным договором Debian (Debian Social Contract)],
который определяет базовые принципы существования проекта и осуществления разработки и
[Критериями по определению Свободного ПО (Debian Free Software Guidelines)]. Базовые документы дополняются
[Конституцией], определяющей структуру проекта, а также [Кодексом поведения], описывающим
стандарты взаимоотношений между участниками проекта.

Каждый день на протяжении последних 25 лет пользователи и участники проекта посылали отчёты об ошибках
и патчи, загружали пакеты, обновляли переводы, создавали художественное оформление, проводили встречи
и другие мероприятия, обновляли сайт, обучали друг друга и создавали сотни производных дистрибутивов.

**Ждём следующих 25 лет — и, как хочется верить, ещё больше!**


[Общественным договором Debian (Debian Social Contract)]: https://www.debian.org/social_contract.ru
[Критериями по определению Свободного ПО (Debian Free Software Guidelines)]: https://www.debian.org/social_contract.ru#guidelines
[Конституцией]: https://www.debian.org/devel/constitution.ru
[Кодексом поведения]: https://www.debian.org/code_of_conduct.ru
